

你好，我是课程编辑小新。

这里是国庆特别策划的第二期，我特意邀请了两位“课代表”来分享一下他们学习方法。

第一位靳同学目前在中科院研究所实习。特别巧的是，第二季的课程我们选择了RISC-V体系结构，而他之前就做过一个RISC-V处理器。

第二位是青玉白露同学，他也是两季课程的老粉丝了，今年5月份的时候他在忙活面试，但还是抽出时间参与了第二季专栏目录的调研反馈。另外，听说国庆期间他的flag，要是把前面更新的课都看完。

借此机会，也感谢这两位同学的积极参与，还有其他更多没“出镜”的潜水同学，也谢谢你们对这门课程的建议和支持。接下来，我们就听听“课代表”们的分享吧。

@靳同学
----

你好，我是靳培泽。

作为一名本科应届毕业生，现在我在中国科学院计算技术研究所的一个项目组中实习。

在之前的课程群中，我得知彭老师的课程要“进军”RISC-V处理器设计，知道以后我很兴奋，因为那时我正在参加中国科学院大学的“一生一芯”培养计划，已经完成了当初的第一个“玩具”处理器。

### 我之前做的RISC-V处理器

我做的是一个普通的五级流水CPU，实现了所有RV64I指令并且能够上板运行交叉编译后的小程序（编译出来的结果一定要看看，不然有可能会编译出不支持的指令）。同时，我还为我的小CPU“量身定做”了一个LCD显示屏模块，小CPU采用MMIO方式通过DMEM直接访问显存，在显示屏打印某些字符。这是突发奇想的一个实现，还是挺有趣的。

![图片](assets/9b479384fa473ce9d9c8a021584425bf.jpg)

本来我还打算与一位擅长游戏开发的朋友合作，进行一些小扩展，例如我向他提供库函数，让他来编写游戏。可惜到最后临近毕业，也没有能实现这个想法。

虽然我的这次项目代码量相当少，并且没有涉及到任何高级体系结构方面的实现，但是它为我现在正在进行的、更深入的工作提供了很扎实的知识。值得一提的是，这次开发过程中我采用的difftest差分测试，极大地提升了我的debug效率，感兴趣的朋友们可以去了解一下相关内容。

通过整个项目，我直接体会到使用RISC-V设计处理器有多么简洁，我相信这样的开源指令集也会在工业界和学术界一年比一年火爆。但现在大部分人对它还没太多了解，所以，我也想借这次机会为RISC-V的推广尽一份绵薄之力。于是，我就联系编辑，想看看有没有什么能帮上忙的，也对彭老师的教学内容和计划有了一定的了解。

### 学习经验

这次很高兴能收到邀请，分享一些我在设计或者学习过程中的“踩坑”经验，希望对你有启发。

在理论学习过程中，碰到问题是一件在所难免的事。我在“一生一芯”学习期间有个比较重要的感受就是，我们首先应当学习的是**如何获取知识**的知识。听着是不是有点像绕口令？说简单点就是学习获取知识的方法。这方面我在下面贴一个链接，各位可以去观赏观赏。

第一个链接是[提问的智慧](https://github.com/ryanhanwu/How-To-Ask-Questions-The-Smart-Way/blob/main/README-zh_CN.md)，当时一经发出就被奉为经典，详细描述了提问的人事前应该做好什么，以及不该做什么。第二个是“一生一芯”的[提问模板](https://ysyx.oscc.cc/docs/misc/ask.html)。

我的另一条经验就是**理论和实践是一体两面**，两者都重要。哪怕你觉得已经把理论全搞明白了，到了实践环节（coding）还是会出各种问题。

不过，不知道你是不是也有这样的体会：实践之前最折磨人的环节，就是花一段比较长的时间学理论。除非你积累足够深，不然想快速突击学几天就进入敲代码环节几乎不可能。

举个cache实现的例子。先从理论部分聊起，教科书上通常都是一些老生常谈的描述：

* 地址映射方式包括直接映射、多路组相联、全相联；
* write through和write back方法；
* write allocate和no write allocate方法；
* ……

知道了这些？就能立刻进行代码实践了么？答案是否定的。因为理论里“隐藏了”非常非常多的细节部分，而这些细节涉及到你实践环节是顺利跑通还是举步维艰。只停留在教科书理论，没有进行自主思考和探索，是无法进行实践的。

那怎么判断自己掌握的知识够不够呢？还是接着用cache实现为例，我们把要实现什么描述得再具体一些：假设我们现在要开始实现一个四路组相联，一个cacheline为16B的4KB instruction cache。你可以想一想，前面列的那些知识点你掌握了，足够么？

显然还不够，所以我罗列了一系列问题，这些问题都是在实现cache过程中101%会碰到的，我们需要考虑清楚的问题，也邀请你试着回答一下：

* 主存和icache的交互单位最小是多少？
* 更新主存时采用write back，还是write through?
* 如果采用write back，那么需要对每个理论上的line进行怎样的改造？实现这种改造需要多少多余的bit？
* 当cache读miss时，也就是在我们必须通过总线访问主存时，CPU应该进行什么样的行为？在cache读取回miss的line后应该怎么办？是使用read allocate还是read through？
* 如果使用read allocate的话，应该如何定位到该被替换的cacheline？如何决定替换哪一组的哪一个cacheline？
* 替换成功后，CPU应该进行什么样的行为？

并不是前面的理论学习不重要，而是我们通过理论学习环节，对某个知识有了全局把握以后，还要结合更实际的问题来挑战自己，并且在摸索实现的过程里，把局部、具体的细节一一攻破。这些细节可能很散，不比我们学理论需要的耐心少。但经历了这个环节，你才能真正在理论学习的基础上迈出下一步，拿出实践结果，从而在学习和工作里更快地成长。

最后，我想说的是，虽然我们有时在某种程度上只是被动去学习，但是我们也可以换个角度，主动给自己“出题”，驱动自己主动分析、解决问题，类似于“解谜游戏”一样。在我眼中，计算机领域具有它自己的独特魅力，出于兴趣的缘故，我以后也打算在计算机体系结构领域一直探索。

这次的分享就到这里，希望我们都能在学完这门课程后，跟着LMOS精进自身的技术功力，一起加油。

@青玉白露
-----

你好，我是青玉白露，现在是在字节跳动做后端，今年校招刚入职。

作为彭东第一季课程的忠实“粉丝”，第二季我上线的时候就入手了。编辑听说我国庆准备把目前更新的课程都学完，邀请我分享自己的学习体会，这里我就简单聊聊我的收获和方法。

### 学习收获

如果用一句话概括彭东老师这门课给我带来的收获，那就只能是：能让我把**计算机体系从上到下、里里外外的脉络都了然于胸。**

现代计算机体系无非是硬件与软件的结合：硬件提供高效的计算能力、存储能力；而软件则是各种应用，如操作系统、影音软件、游戏、工程软件等等。

**那么，两者分别是怎么实现的？又是通过什么联系在一起的呢？**这门课给了我答案。

硬件，其实就是由各种基础元器件所构成的总和。理论上来说，所有的电路都可以通过直接画图的方式来表达，但是对于复杂电路就无能为力了，而Verilog语言则是让我们能够以编码的方式对电路进行抽象，让计算机来进行处理，生成我们所需要的电路。

软件，归根结底是依托于硬件所提供的各种“指令”，这些指令，就像是一个个不同的功能开关。软件基于这些功能开关，就能实现人们所想要的功能。至于机器语言、汇编语言、高级语言等等，也仅仅是指令不同层级的表述而已，一通百通，不外如是。

说得更具体一些，就拿前面手写CPU这个章节来说，我学到了怎么通过Verilog语言来编写CPU，头一次站在“CPU设计者”的视角上观察CPU是怎么工作的，还知道了怎么基于我所写的CPU实现一些简单的功能……

### 学习方法

归纳一下我的学习方法，可以概括成三个关键词：**兴趣为王、辐射四周、以点带面**。

兴趣为王很好理解。不管学习什么知识，兴趣是必不可少的东西，它是让你在学习过程中遇到问题还能继续坚持的动力。如果有兴趣，那就好好学；如果没有兴趣，多想想诗与远方，人不可能原地踏步，必须一往无前。

而辐射四周的意思是基于课程提供的知识和线索，自己再做些额外扩展。在学习过程中，我会尽可能了解所学知识所涉及到的东西，有些东西课程里没讲，但基于好奇心我会记录下来当时的疑问，之后自己去探索。

举个例子，在学习手写CPU的章节过程中，我比较好奇的是CPU的基础硬件是怎么实现的？为此，我找到英特尔的介绍文档，了解到了从沙子到CPU最终成型的过程；我觉得对这个成形过程还不够了解，于是又回过头去看了电子管到晶体管的演变，数电和模电……

最后一招就是以点带面。学海无涯，但时间是有限的，我们的精力是有限的。虽然我说了可以通过辐射四周来扩展知识面，但这并不意味着我们需要方方面面都刨根究底，只需要把握一个大致的脉络即可。之后的某天，当你工作需要的时候，回过头来再去深究也不迟。沿着这个思路，我会把课程里一些关键的要点记录下来，成为日后深入探索的“索引。”

### 学习资料

最后给你列了一些我自己感觉不错的学习资料，供你参考：

* [【科普】从沙子到芯片的制作过程](https://www.bilibili.com/video/BV1tV41127Zr/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&vd_source=86ca4d393159d80212efa047854cb01f)
* [超形象鬼畜动画一看就懂，二极管工作原理](https://www.bilibili.com/video/BV1Qr4y1H7i8/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&vd_source=86ca4d393159d80212efa047854cb01fhttps://www.bilibili.com/video/BV1Qr4y1H7i8/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&vd_source=86ca4d393159d80212efa047854cb01f)
* [2.1 Verilog 基础语法 | 菜鸟教程](https://www.runoob.com/w3cnote/verilog-basic-syntax.html)
* [汇编语言入门教程](https://www.ruanyifeng.com/blog/2018/01/assembly-language-primer.html)
* [RISCV中文手册](http://riscvbook.com/chinese/RISC-V-Reader-Chinese-v2p1.pdf)

无论是学生时代，还是现在的工作中，我越来越觉得计算机学科的未来永无止境。漫漫征途中，很高兴能通过这门课程跟彭东老师结缘，跟优秀的同学们结缘。希望我的分享对你也有帮助，我们一起加油。

课代表分享的全部内容就是这些，也欢迎你留言区，聊聊自己的学习方法或者课程收获。